**詹事府**，是[唐代到](../Page/唐代.md "wikilink")[清代的官署之一](../Page/清代.md "wikilink")，主要負責[東宮事務](../Page/東宮.md "wikilink")。

## 淵源

詹事府之設立詹事之設始於[秦代](../Page/秦代.md "wikilink")，為[太子僚屬](../Page/太子.md "wikilink")。至[唐代設詹事府](../Page/唐代.md "wikilink")，後歷代因之。[明代詹事府](../Page/明代.md "wikilink")，設[詹事一員](../Page/詹事.md "wikilink")。[少詹事二員](../Page/少詹事.md "wikilink")。[府丞一員](../Page/府丞.md "wikilink")。[主簿一員](../Page/主簿.md "wikilink")。[錄事二員](../Page/錄事.md "wikilink")。左右[春坊](../Page/春坊.md "wikilink")、設[大學士各一員](../Page/大學士.md "wikilink")。左右[庶子各一員](../Page/庶子.md "wikilink")。左右[諭德各一員](../Page/諭德.md "wikilink")。左右[中允各二員](../Page/中允.md "wikilink")。左右[贊善各二員](../Page/贊善.md "wikilink")。左右[司直郎各二員](../Page/司直郎.md "wikilink")。[司經局](../Page/司經局.md "wikilink")、設[洗馬二員](../Page/洗馬.md "wikilink")。[校書二員](../Page/校書.md "wikilink")。[正字二員](../Page/正字.md "wikilink")。二十九年、添設春坊左右[清紀郎各一員](../Page/清紀郎.md "wikilink")。左右[司諫各一員](../Page/司諫.md "wikilink")。[通事舍人二員](../Page/通事舍人.md "wikilink")。\[1\]清代詹事府官多由[翰林官充任](../Page/翰林.md "wikilink")，已出現翰詹合流之傾向。因清代立儲遠不及唐宋明時正規，為[密匣立儲制](../Page/秘密建儲制.md "wikilink")，培育儲君向無定制，詹事府幾無職掌，逐漸只作為翰林升轉之階。

## 清代詹事府

  - 順治元年(1644年)沿明制置詹事府，僅設[少詹事一員](../Page/少詹事.md "wikilink")，以安置降臣，清首任翰林院掌院學士[胡世安即曾任此職](../Page/胡世安.md "wikilink")\[2\]。因無職掌，故於同年十一月裁撤，併入內三院。
  - 順治九年(1652年)復置詹事府，設[詹事一員](../Page/詹事.md "wikilink")，少詹事一員，[主簿一員](../Page/主簿.md "wikilink")，[錄事二員](../Page/錄事.md "wikilink")，[通事舍人二員](../Page/通事舍人.md "wikilink")。置左右[春坊](../Page/春坊.md "wikilink")，設[庶子各一員](../Page/庶子.md "wikilink")，[諭德各一員](../Page/諭德.md "wikilink")，[中允各二員](../Page/中允.md "wikilink")，[贊善各二員](../Page/贊善.md "wikilink")。置[司經局](../Page/司經局.md "wikilink")，設[洗馬一員](../Page/洗馬.md "wikilink")，[正字二員](../Page/正字.md "wikilink")。此次復詹事府未設滿缺，俱以內三院漢官兼之，另外專設[滿洲詹事一員以掌府事](../Page/滿洲.md "wikilink")，司其印信\[3\]。因其時並未立儲，故詹事府「未有職掌」，形同虛設，因而於順治十五年復被裁撤，官員另行補用。
  - 康熙十四年(1675年)十二月丁卯，立[胤礽為皇太子](../Page/胤礽.md "wikilink")，即復詹事府。升[內閣](../Page/內閣.md "wikilink")[侍讀學士](../Page/侍讀學士.md "wikilink")[孔郭岱](../Page/孔郭岱.md "wikilink")、[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[侍讀學士](../Page/侍讀學士.md "wikilink")[陳廷敬](../Page/陳廷敬.md "wikilink")，並為詹事府詹事\[4\]。仿其他中央機構，設滿、漢復職，其具體設官情況如下。詹事滿、漢各一員(均正三品)；滿、漢少詹事各二員(均正四品)；滿、漢主簿各一員，滿錄事二員，漢錄事三員；滿、漢正字各二員。置左右春坊，設滿、漢庶子各一員，滿、漢諭德各二員，並設滿洲[筆帖式十員](../Page/筆帖式.md "wikilink")(清書、漢書各五員)\[5\]。此後詹事府設官情況多有調整。此次詹事府之設，除滿、漢復職這一點純屬清代特色外，其職掌基本上與明代同。胤礽被廢後，其作為東宮僚屬之職能消失。

### 清代詹事府之職掌

詹事府作為東宮僚屬之職能消失後，仍與翰林院一起行使某些其他職能。具體職掌如下。詹事、少詹事可參加朝會侍班，「恭遇升殿，滿漢詹事、少詹事，皆在殿上，序於翰林院[掌院學士之次](../Page/掌院學士.md "wikilink")」。九卿、翰詹科道集議，詹事、少詹事均可參加。詹事坐於[大理寺卿之次](../Page/大理寺卿.md "wikilink")，少詹事坐於左右[通政](../Page/通政.md "wikilink")、大理寺少卿之次。凡纂修《實錄》、《聖訓》，詹事、少詹事等官例得派充副總裁官；纂修其他書史，少詹事及坊、局官皆得選充纂修官。此外，尚有某些職掌可與翰林院互兼，如[經筵講官](../Page/經筵講官.md "wikilink")、[日講官](../Page/日講官.md "wikilink")，[尚書房](../Page/尚書房.md "wikilink")[侍直](../Page/侍直.md "wikilink")、殿試充讀卷官等

[春坊官掌記注](../Page/春坊.md "wikilink")、纂修之事。其漢員，分別兼翰林院侍讀、侍講、編修、檢討等職。[司經局](../Page/司經局.md "wikilink")[洗馬](../Page/洗馬.md "wikilink")，掌經籍、典制、圖書刊刻收藏之事。其漢員例兼翰林院修撰銜，皆沿明制。

至乾隆五十四年(1789年)[清高宗諭](../Page/清高宗.md "wikilink")：「本日閱洗馬[周瓊呈請代奏謝恩折內](../Page/周瓊.md "wikilink")，有『補授司經局洗馬兼[翰林院修撰](../Page/翰林院修撰.md "wikilink")』字樣。修撰系一甲一名進士專銜，何用假借、兼攝？朕思詹事府衙門自詹事、中允、贊善等官，亦俱兼翰林院侍讀學士、侍講學士、侍讀、侍講、編修、檢討等銜，此系相沿前明舊例。詹事等官既各有專銜，嗣後毋庸再兼翰林院虛銜，以昭核實。」\[6\]，自此修撰方成一甲一名進士之專銜，編、檢亦成一甲二、三名進士及留館庶吉士之專銜。

因翰林院侍讀、侍講與修撰、編修、檢討隔品，除特擢外，論俸升轉必經詹事府之坊、局官。即修撰升洗馬，編修升中允，檢討升贊善，稱為「開坊」。開坊之制是翰詹一體之具體體現。

清詹事府署乃因前明之舊，坐落於玉河東岸，門西向。康熙間曾重新修葺。清聖祖賜御書匾額日「**德業仁義**」。署內有先師祠。前有老松二株，甚是奇古。京城水多苦澀，而詹事府內井水最佳，汲者甚眾，蓋可稱之為當時最為知名之一絕。\[7\]

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 邸永君. 《清代翰林院制度》. 社会科学文献出版社, 2007.
  - 孫文良.《中國官制史》，1993年，台北：文津出版社.

{{-}}

[Category:明朝洪武年间建立](../Category/明朝洪武年间建立.md "wikilink")
[Category:中國東宮官制](../Category/中國東宮官制.md "wikilink")
[詹事府](../Category/詹事府.md "wikilink")
[+](../Category/清朝皇储.md "wikilink")
[Category:1912年廢除](../Category/1912年廢除.md "wikilink")

1.  大明會典卷之二百十六
2.  《清史列傳》卷二十，頁6532
3.  《大清會典事例》卷一零五七
4.  《清聖祖實錄》卷五八，頁758
5.  《大清會典事例》卷一零五七
6.  《大清會典事例》卷一零五七
7.  吳長元輯《宸垣識略》卷五，頁84。